## 我国近十年毒情形势发展变化及毒品治理工作

国家禁毒办、公安部禁毒八处处长

### 毒品基础知识

#### (一)毒品的定义
《刑法》第357条、《禁毒法》第2条明确规定:“本法所称毒品，是指鸦片、海洛因、甲基苯丙胺(冰毒)吗啡、大麻、可卡因以及国家规定管制的其他能够使人形成瘾癖的麻醉药品和精神药品”。这是我国对“毒品”的法律定义上的解释。

1. 依赖性
    1. 吸毒成瘾，会产生心理依赖;
1. 危害性
    1. 毒品会给个人和社会带来危害;
1. 非法性
    1. 持有、贩卖、吸食毒品都是非法的。

#### (二)毒品的种类
从毒品的来源看，可分为:
1. 天然毒品: 直接从毒品原植物中提取
    1. 鸦片
    1. 吗啡
    1. 可卡因
    1. 大麻
1. 半合成毒品和: 由天然毒品与化学物质合成
    1. 海洛因
1. 合成毒品三大类: 完全由化学物质合成
    1. 冰毒
    1. K粉
    1. 麻古
    1. 安眠酮


从毒品对人中枢神经的作用看，可分为镇静剂、兴奋剂、致幻剂（分离剂）等：

1. 镇静剂： 抑制中枢神经系统，具有镇静和放松作用
    1. 鸦片
    1. 吗啡
    1. 海洛因
    1. 安眠酮
1. 刺激中枢神经系统，使人产生兴奋
    1. 可卡因
    1. 冰毒
    1. 麻古
1. 使人产生幻觉，导致自我歪曲和思维分裂
    1. 大麻(分离型麻醉剂)
    1. K粉（特定剂量下出现感觉和意识相分离的状态）

从毒品的自然属性看，可分为麻醉药品和精神药品：
1. 麻醉药品： 对中枢神经有麻醉作用，连续使用易产生身体依赖性的药品
    1. 海洛因
    1. 鸦片
    1. 吗啡
    1. 可卡因
    1. 大麻
1. 精神药品： 直接作用于中枢神经系统，使人兴奋或抑制，练习使用能产生依赖性的药品
    1. 冰毒
    1. K粉
    1. 麻古
    1. 安眠酮

从毒品流行的时间顺序看，可分为
1. 传统毒品(第一代)、
    1. 海洛因
    1. 可卡因
1. 合成毒品(第二代)和
    1. 冰毒
    1. 氯胺酮
1. 新精神活性物质(第三代):
    1. 新精神活性物质


2013年以来全球主要毒品滥用人数

根据联合国毒罪办每年发布的世界毒品年度报告数据显示，2013-2020年，全球每年滥用毒品的人数为2.5亿至3亿人，呈每年小幅增长势头。2020年，全球吸毒人数达2.84亿人，约占世界总人口的5.6%，相比2013年的2.46亿人增加了15.4%。

2013年-2020年 以来全球主要毒品滥用情况图:

大麻：   1.82     1.83    1.83   1.88  1.88     1.92    2.00     2.09
阿片类：
苯丙胺： 
可卡因： 


目前全球滥用人数最多的毒品:大麻
1. 青少年吸食大麻
1. 大麻食品
1. 路边常见大麻抽嗨了的人
1. 美国 大麻合法州
大麻已成为全球滥用人数最多、最常见的毒品，2020年吸食人数2.09亿，占全球人口4%，主要分布在欧洲和美洲地区。北美吸食人数最多，占当地人口16.6%，人群涵盖各年龄层，大中学校学生吸食大麻较为普遍。

我国目前滥用人数最多的三类毒品
1. 冰毒，包括冰毒晶体和冰毒片剂(麻古)，截止2022年底，全国现有滥用人数58.8万名，占总数的52.3%
1. 阿片类毒品，主要是海洛因，截止2022年底，全国现有滥用人数41.6万名，占总数的37%。
1. 氯胺酮，又称“K粉”。截止2022年底，全国现有滥用人数3.2万名，占总数的2.8%。


#### （三）毒品成瘾的机理

吸毒成瘾是一种生理现象;戒毒非常艰难;说毒瘾戒断:其实是身体脱毒，但心理依赖是终身的。

染上毒瘾难除根，幸福生活须珍惜，多少患者生悔恨一旦失足毁终生。

#### (四)滥用毒品的危害

“一日吸毒，天天想毒，终身戒毒”

1. 对个人的影响
    1. 破坏人体正常生理机能
    2. 带来肉体上的痛苦;
    3. 导致神经系统疾病;造成人格变态、道德沦丧
    4. 吸毒不仅损害本人健康，极易传染乙型肝炎、丙型肝炎、性病等疾病，其中最严重的是艾滋病的感染和传播。
        1. 丙肝： 59.8%
        1. 乙肝： 19.4%
        1. 艾滋病： 15.1%
        1. 梅毒： 14.9%
        1. 淋病： 4.2%
        1. 其他： 4.1%
1. 对家庭的影响
    1. 消耗财富，导致倾家荡产
    1. 导致夫妻反目、家庭不和、甚至妻离子散、家破人亡
1. 对社会的影响
    吸毒人员为获得毒资而参与的“两抢一盗”等侵财性案件多发，吸食冰毒、K粉等合成毒品后，其行为完全丧失理智，引发自伤自残、暴力杀人、劫持人质、毒驾等肇事肇祸案 (事) 件不断增多，严重危害社会治安和公共安全(视频1)。




### 近十年我国毒情形势发展

毒情是什么?

是指一段时期内某区域毒品问题各种形态的现状、动态、毒情，趋势，或某类毒品问题的形成、发展、变化情况。

毒情形势在禁毒工作中的地位:
1. 毒情是禁毒战略情报、决策情报、服务情报，就像战争中的敌我态势分析，也像新冠疫情分析。
1. 对毒情形势的准确分析、判断、预测，是作出禁毒工作正确决策的“风向标”、确定禁毒工作努力方向的“导航仪”和打赢禁毒人民战争的“布防图”
1. 毒情形势是治理毒品问题的重要依据，具有“千里眼”“顺风耳”“定盘星”的作用。禁毒工作者只有真正了解掌握了真实的毒情形势，才能精准治理好毒品问题。

毒情形势包含什么内容：
1. 毒品供应
    1. 毒品种植
    1. 毒品制造
1. 毒品需求
    1. 毒品滥用
1. 毒品流通
    1. 毒品贩运

毒情形势怎么分析：
1. 分析现状
    1. 污水检测
    1. 毛发验毒
1. 比较过去
1. 预测未来

毒情数据情况有哪些来源：
1. 各省级进度部门每季度报送
1. 各地录入全国信息系统数据的自动统计分析
1. 禁毒委成员单位搜集报送
1. 参加联合国举办的国际进度会议或与相关国家召开禁毒工作双边会、多变会，获取国际及地方毒情形势

有哪些毒情检测手段：
1. 污水测毒
1. 毛发验毒
1. 卫星遥感监测和无人机航测
    对境内外非法种植毒品原植物活动采取卫星遥感和无人机手段进行监测航测，通过植物光谱数据分析，准确掌握毒品种植的区域分布和面积规模，估算毒品产量。
1. 互联网涉毒活动检测

毒情分析报告运用

国家禁毒办每半年汇总分析一次全国毒情形势，并形成报告，以内部专报(对上)、内部通报(平行和对下)和公开发布(对外)的形式，全面应用于禁毒工作。

全国禁毒工作电会通报毒情形势

#### 我国近10年来毒情形势概述

党的十八大以来，我国持续不断全面加强毒品治理工作，毒情形势保持**稳定向好、不断改善**的局面，出现了吸毒人数减少、规模化制毒活动减少、制毒物品流失减少、种植毒品原植物活动减少等“**四个减少**”的良好态势。但是，也有滥用毒品及替代品类型增多、外源毒品输入增多、新的走私贩毒活动模式增多等严峻复杂的一面。我们既要看到在世界毒潮泛滥背景下中国毒情形势**风景这边独好**的可喜变化，也要看到毒品治理工作仍面临诸多新的**问题**、**隐患**和**风险**、**挑战**。

##### 毒品来源

（一）毒品来源
境外毒品渗透是我国毒品主要来源：世界四大毒品产区：
1. “金新月”地区 由阿富汗、巴基斯坦、伊朗等国的交汇地区组成，包括塔吉克斯坦、吉尔吉斯斯坦、土库曼斯坦、乌兹别克斯坦、哈萨克斯坦等国的部分地区
1. “金三角”地区缅甸、泰国、老挝以及印度等一些邻近地区面积约为20万平方公里
1. “银三角”地区拉丁美洲地区，其中心为哥伦比亚、厄瓜多尔、玻利维亚和秘鲁
1. “黑三角”地区非洲西部几内亚湾沿岸地带
（二）我国毒品来源
1. 世界三大毒源地近10年来一直在向我国渗透毒品，
    改革开放初期，中国的毒品问题开始出现，至20世纪末，“金三角”“金新月”和南美三大毒源地毒品对我形成全面渗透之势。目前我国滥用人数最多的海洛因、冰毒等毒品主要来源于“金三角”地区。
    1. 金三角毒品占外源毒品的绝大部分，年缴获量在10-35吨之间，2019年达到最高点，2021年出现断崖式下降，2022年降为最低点;
        金三角 毒品在我国毒品市场一直占据主导地位。该地区多年以来持续向我国输出鸦片海洛因，近年来工业化规模制造冰毒片剂、晶体冰毒和氯胺酮并向我及周边地区大肆输出，是我国毒品主要来源地。
    1. 金新月毒品渗透数量较少，但是每年都有缴获;
        “金新月”毒品在我国毒品市场占有一席之地. “金新月”毒品进入我国毒品消费市场由来已久，其大宗毒品进入我国主要通过海运和铁路货运渠道，我国海关曾在海运集装箱内缴获1吨藏在大理石中的阿富汗海洛因;小量毒品入境则是通过航空渠道带毒和邮包贩毒。近年来我缴获来自阿富汗的毒品数量较少。
    1. 南美可卡因近年来屡屡被我缴获，今年以来已破2起一案缴毒超1吨的海上走私案件。
        南美可卡因从我国过境中转时有发生.南美贩毒集团与港澳台毒贩相互勾结，通过海运集装箱将大宗可卡因运至广东、河北、上海、山东、浙江等港口，人境后转运至东莞、深圳等地囤积，再采取“蚂蚁搬家”等方式，走私至香港、澳大利亚等地。2017-2019年该地区可卡因经我国中转年均被我缴获超过1吨(今年2月广东禁毒联合海警一案又缴1吨)。
    1. 欧美大麻输入案件越来越多
        1. 来源:美国、加拿大、荷兰等欧美国家;
        1. 主体:中国境内的外籍员工、高校留学生、海外归国人员以及文娱从业人员;
        1. 方式:通过互联网勾联，以国际邮包、航空夹带等方式从境外购买。
1. 国产毒品在市场的起落。 制度设备 原料 辅料.

    2016年全国有26个省份发现制毒活动.
    
    进入21世纪，合成毒品逐渐占领国内市场，地下制毒活动开始在国内发展蔓延。特别是2013至2015年期间，国内制毒活动猖獗、 案子多、窝点多、产量大，货源充足，所产冰毒、氯胺酮不仅覆盖国内市场，还辐射东南亚及大洋洲国家。
    
    2012至2015年国内制毒犯罪呈发展蔓延态势，2015年成为历史顶峰，经过持续打击整治，2018年出现拐点，此后几年明显减少，尤其是缴毒数量大幅下降，规模性制毒活动呈现逐步萎缩态势，国产冰毒、氯胺酮产量越来越少，在消费市场的占有率也越来越低。
    
    国内制毒活动在持续严打整治中逐步萎缩。为解决国内制毒活动突出问题，从2015年开始，国家禁毒办持续开展了“两打两控”、“除冰肃毒”等打击制毒犯罪专项行动和重点地区挂牌整治等一系列工作，国内制毒活动开始发生逆转性变化。

    1. 广东在陆丰开展的“雷霆扫毒”行动是标志 。2013年12月29日，在公安部禁毒局的直接指导、协调下，广东省公安厅组织多地 。公安民警及武警官兵共3000余人，对全国最大的制毒“堡垒村”-陆丰市甲子镇 。博社村开展集中清剿行动，一举打掉毒品犯罪团伙18个，捣毁制毒厂点77个，抓获 。犯罪嫌疑人175名，缴获冰毒2425千克、氯胺酮260千克、制毒原料过百吨、制毒工 。具一大批，收缴手枪、广弹、手雷等武器一批(电视剧破冰行动取材于此)。
        1. 变化一:全国规模性制毒活动大幅减少。自2018年起，全国规模性制毒活动逐年大幅减少，传统制毒重点省份广东、四川出现源头性收缩，国产毒品市场占比下降。
        1. 变化二:国内制毒物品流入非法渠道泛滥问题得到有效遏制在打击制毒活动的同时，国家禁毒办通过对制毒物品加强列管、实施进出口流向追踪核查和破案后倒查，并在流失重点地区东莞开展为中华民防课专汽“除根”行动、在云南持续5年开展“净边”“清源断流”专项行动，制毒物品非法流失泛滥问题得到有力遏制。
        1. 变化三:制毒活动被打跑打散。受高压打击挤压，制造毒品、制毒物品等犯罪活动逐渐向一些偏远省份便于藏匿、易于逃离的省市县交界地带转移，一些制毒技师在国内失去活动空间，流窜到缅北地区或菲律宾、马来西亚、柬埔寨等其他东南亚地区参与制毒。
            1. 内蒙古包头土默特右旗非法生产羟亚胺案
            1. “9.3”涉菲案制毒厂点
            1. “12.28”案缅甸制毒厂点
        1. 变化四:毒品价格被打得大幅飙升。2015年国内制毒活动猖獗时期，合成毒品价格一度达历史低位。此后随着打击力度上升，毒品价格一路飙升，加上受到疫情影响，2022年达到历史高位。毒品价格与打击力度及成效成反比，毒品价格暴涨，表明毒品供应减少，也是国内制毒活动产量减少的表现。
            1. 晶体冰毒 2015年 2 万元每公斤 --- 2022年 120万元每公斤
            1. 氯胺酮 2015年 2.6 万元每公斤 --- 2022年 79万元每公斤
        1. 变化五： 得到国际社会追认：联合国毒罪办发布的《2020年世界毒品报告》指出，近年来中国的冰毒供应量明显减少，澳大利亚、新西兰等国也反映2018年以来极少查获来自中国的合成毒品    
1. 国内毒品原植物非法种植及加工物有一定市场。在我国山西、陕西、内蒙古一带存在零星罂粟种植，当地用其制造土制海洛因(黄皮、料子)以供吸食。通过持续开展卫星遥感监测和无人机航测及组织禁种铲毒行动，国内非法种植罂粟和大麻活动受到遏制，大规模种植基本禁绝，非法种植罂粟、大麻进入毒品供应链，流入消费市场数量较少。

##### 毒品流通

1. 毒品走私贩运的主要群体
    1. 外流贩毒和特殊人群贩毒。2015年前，国内从事毒品走私贩运活动的两类主要群体--外流贩毒人员和特殊人群贩毒人员抓获数逐年上升，峰值时外流贩毒人数近4万名、特殊人群贩毒人数近2000名。

    外流贩毒和特殊人群贩毒屡禁不止问题逐步缓解。在外流贩毒活动重点整治和重症传染病人员、“两怀”妇女等特殊人群贩毒专项治理工作推动下，抓获此两类群体数量逐年下降
    1. 港台籍毒枭和华裔不法分子组织贩毒。港台籍毒枭和华裔不法分子充当毒品犯罪幕后组织者、资金提供者，以高收入为诱饵通过网上招募，雇佣无涉毒前科人员，并指挥操纵运毒人员走私贩毒(东亚东南亚华人涉毒问题多)。
    1. 境内外人员聚集西南边境，相互勾连走私毒品入境。福建龙岩、四川凉山、湖南衡阳邵阳籍等近4万名外省籍涉毒高危人员流窜至云南边境地区或潜入境外，勾结境内外毒枭毒贩，将毒品从云南贩运至国内各地。其中福建龙岩长汀籍、湖南双峰籍人员活跃在缅北和云南边境州市，他们在国内购买制毒物品，在缅北组织或参与制毒。
1. 贩运毒品的主要渠道
    1. 陆路一直是毒品贩运主要渠道，以自驾私家车和长途客车为主，但案件数量和占比逐年走低，物流寄递渠道贩毒数量和占比逐年走高，但2021年以来也受疫情防控影响有所下降，主要原因是我们工作受限。
    1. 无需见面的贩毒交易模式成常态。通过互联网发布涉毒信息，利用网络聊天工具进行勾连，传播制毒工艺、贩卖毒品制毒物品，运用比特币、泰达币等虚拟货币和游戏币支付毒资，买卖双方天须见面即可谈成交易
        1. 大致模式，幕后从互联网招募 马仔，由马仔完成订购销售毒品和制毒原料
    1. 海上走私贩运大宗毒品时有发生。海上走私贩运毒品活动在我国一直存在，是大宗毒品入境的主要渠道。近年来因疫情严控人流物流，海上贩毒活动较陆地更突出，广东、福建、广西等地禁毒部门联合海警破获多起南美可卡因和金三角冰毒走私入境案件。
    1. 医疗渠道流失麻精药品增多。疫情期间，一些吸毒人员买不到或吸不起冰毒、海洛因等主流毒品，为缓解毒瘾，大肆求购吸食麻精药品，导致一些医院、药店特别是私人诊所、乡村卫生室出现非法贩卖麻精药品现象，造成医疗渠道麻精药品非法流失增多。



##### 毒品滥用

1. 增量得到较好控制
    1. 第一截至2022年底，全国登记在册吸毒人员491.4万名，约占全国总人口的0.35%，远低于美国、俄罗斯、德国等欧美国家及菲律宾、印尼、泰国等东南亚国家。
    1. 部分国家的吸毒人员数量占全国总人口比例: 美国 8.2%，俄罗斯5.8%，菲律宾3.60%，德国3.10%，印度尼西亚2%,泰国1.80%，中国0.35%。
    1. 存量在减少。第二,截至2022年底，全国现有吸毒人数(注解)112.4万名，连续5年下降，而戒断三年未发现复吸人数379万名，连续10年上升，2020年首次超过现有吸毒人数。
    1. 滥用治理成效明显。2013年至2022年，全国年均收戒吸毒人员10万名左右，大部分吸毒成瘾人员被排查出来进入戒治场所。
        1. 吸毒致死的大幅减少
        1. 去向不明或脱管失控人员大幅减少
        1. 吸毒人员参与作案减少
        1. 吸毒引发的毒驾、伤人等肇事肇祸案事件发生率下降
    

##### 新冠疫情3年我国毒情形势的主要变化

2020-2022年，受新冠疫情影响，中国毒情形势几个方面的变化:
1. 一是“金三角”毒品渗透受阻但仍是我国毒品市场主流。2020-2022年云南省缴获来自“金三角”地区毒品数量较疫情前下降，但缴毒量仍占全国总量的9成。
1. 二是物流寄递渠道贩毒大幅上升。陆路、铁路、航空渠道人员、货物盘查严密，通过物流寄递渠道贩毒已成为毒贩的优先选择。
1. 三是水上渠道贩毒案件增多。疫情爆发后，水上货物运输管控相对较松，特别是海上贩毒灵活便捷、查缉难度大，已成为大宗毒品走私贩运的重要渠道。
1. 四是利用小众即时通讯工具从事涉毒活动多发。涉毒群体多使用“电报”(Telegram)、“蝙蝠”(Bat)等小众即时通讯软件勾连，匿名注册、加密性能高并带有信息阅后自焚功能，发现、取证和打击困难。
1. 五是滥用毒品替代物质成为新趋势。主流毒品买不到、吸不起，不得不滥用与毒品有类似作用且相对容易获取的麻精药品或其他替代物质。
1. 2022年，全国破案3.7万起，抓人5.4万名，缴毒21.9吨，为近十年最低值。

##### 毒品治理工作面临的问题、隐患、风险、挑战

1. 始终面临国际毒潮泛滥、境外毒源地毒品渗透的威胁，境外毒品特别是“金三角”毒品主宰国内毒品消费市场的根源性问题没有改变。
1. 我国近年来毒情形势持续好转出现的毒品价格飙升，与周边东亚和东南亚国家毒情严重形成强烈反差，“缅北+柬埔寨”制毒双中心问题呈持续发展趋势，老挝、越南、泰国、马来西亚等国家毒品走私、贩运、滥用问题形势严峻。本地区已成为世界上最大的甲基苯丙胺市场之一，周边国家毒品向我辐射渗透威胁加大(视频3)。
1. 国内化学品特别是没有列管的化学原料、制剂、设备流入境外制毒渠道问题突出，缅甸、柬埔寨等一些国家在国际场合多有反应，美国甚至公开指责中国化学品流入墨西哥，制成芬太尼后流入美国。(视频4-5)
1. 国内毒品流通供应链条、网络、渠道没有完全斩断，走私贩毒活动仍然比较活跃，贩毒模式手段不断演变升级，打击治理成效巩固难。
1. 毒品滥用规模依然较大，面临问题较多。现有吸毒人员 112.4 万名,实际规模 393.4万名,年需求 234 吨。这里采用的显隐比是1：2.5，国际上用的是1：5.
1. 滥用人员涉及社会各阶层
    1. 演艺界人士吸毒
    1. 公务员、官员吸毒
1. 滥用品种迭代问题突出
    传统毒品（第一代）、合成毒品（第二代）和新精神活性物质（第三代）均有滥用群体。
    1. 一代： 海洛因、可卡因
    1. 二代： 冰毒、氯胺酮
    1. 三代： 新精神活性物质，例如： 依托咪脂
1. 滥用品种多样化
    1. 伪装成药品或食品的毒品
        1. 咔哇潮饮(y-羟基丁酸)
        1. 聪明药 利他林(主要成分:哌醋甲酯)
        1. 聪明药 莫非达尼
        1. “蓝精灵”:氟硝西泮
    1. 各种新精神活性物质(NPS)
        1. 小树枝（合成大麻素）
        1. 电子烟油（合成大麻素）
        1. 邮票（苯乙胺类）
        1. 氟胺酮(氯胺酮类)
        1. 娜塔莎、头发(合成大麻素)
    1. 其它麻精药品，没有列管但滥用效果类似毒品的替代，以笑气和依托咪脂为代表
        1. 笑气(氮氧化物)
        1. 咳嗽药水(主要成分无水吗啡或磷酸可待因)
        1. 三部门联合发布公告，自2023年10月1日起，将依托咪酯列入第二类精神药品目录。(列管后公检法机关应联手加强打击)
1. 滥用最大危害是成瘾人员肇事肇祸
    1. 吸毒 借钱 抢劫 入狱
    1. 毒驾男撞车 自己浑然不知
    1. 吸毒男当街杀人
1. 后疫情时代我国毒情及毒品犯罪发展趋势

    我国政府对新冠疫情实施“乙类乙管”政策，进入防控措施放开的后疫情时代，毒品违法犯罪活动和毒情形势发展预判如下:

    毒品来源方面，主要来自境外、绝大多数来自“金三角”地区，仍是未来一段时间的主要特征，云南缴毒数量将大幅上升，广西中越边境和广东、海南沿海地区的境外毒品流入也会增多。

    毒品流通方面，境外毒品“上游洪水”来袭势头，将迅速激活由西南、华南-华中-华北、华东、西北的国内毒品流通网络，贩毒活动将出现较大幅度的反弹，“互联网勾连+虚拟币支付+邮寄送货”的非接触式贩毒模式将更加普遍。

    毒品滥用方面，冰毒、海洛因和氯胺酮仍将是我国毒品滥用的主要品种，短期内滥用者可能报复性消费，毒品消费量和查处人数将出现上升势头;合成毒品的替代物质、大麻类物质以及新精神活性物质滥用人数和种类还会不断增多。

2023年： 今年上半年:毒情形势出现明显反弹

总体看，境外毒品输入数量大增，国内制贩毒犯罪活动回潮，毒品流通和市场供应量增多，迭代替代滥用问题更加突出。综合各种数据来看，上半年全国毒情形势较上年同期出现二至三成反弹，但还不到疫情前的2019年同期的一半。

            数量  同比变化  较2019年同比变化
破获案件数： 2万  上升20.6%  下降43.9%
抓获嫌疑人数 2.9万 上升28.4% 下降37.9%
缴获毒品数  12.2万 上升26% 下降51.1%

### 我国毒品治理体系及治理工作

一、禁毒组织机构主要情况

国家禁毒委员会成立于1990年12月，是国务院议事协调机构。截至2021年3月，国家禁毒委员会共有40个成员单位及22个公安部有关单位。

公安部,
中央宣传部,
最高人民检察院,
最高人民法院,
外交部,
教育部,
卫生健康委,
海关总署,
中央网信办,
国家发展改革委,
科技部,
工业和信息化部,
安全部,

公安部,
中央宣传部,
最高人民检察院,
离人民法院,
外交部,
教育部,
卫生健康委,
海关总署,
中央网信办,
国家发展改革委,
科技部,
工业和信息化部,
安全部,

国务院港澳办,
中央台办,
移民管理局,
林业和草原局,
民航局,
邮政局,
药品监督管理局,
国务院扶贫办,
中央军委联参部作战局,
中国海警局,
全国总工会,
共青团中央,
全国妇联,
国铁集团,

公安部有关局：
1. 国家移民管理局
1. 情报指挥中心
1. 督察审计局
1. 一局(政治安全保卫局)
1. 二局(经济犯罪侦查局)
1. 三局(治安管理局)
1. 五局(刑事侦查局)
1. 六局(反恐怖局)
1. 七局(食品药品犯罪侦察局)
1. 十局(铁路公安局)
1. 十一局(网络安全保卫局)
1. 十二局(技术侦察局)
1. 十三局(监所管理局)
1. 十四局(海关总署缉私局)
1. 十五局(中国民用航空局公安局)
1. 十六局(警务保障局)
1. 十七局(交通管理局)
1. 十八局(法制局)
1. 十九局(国际合作局)
1. 二十局(装备财务局)
1. 二十一局(禁毒局)
1. 二十二局(科技信息化局)

国家禁毒委员会主任：
1. 中央书记处书记、国务委员、公安部部长、王小洪担任
1. 10位 国家禁毒委副主任
    包括国务院1位副秘书长 公安部、中宣部、最高法、最高检、外交部、教育部、卫生健康委、海关总署各1名副部长级领导，以及香港特区政府警务处原处长曾伟雄 国家禁毒委委员:其他成员单位1名副部长级领导
1. 国家禁毒委员会 下设 10个工作小组
    1. 互联网禁毒
    1. 涉毒反洗钱
    1. 涉毒情报
    1. 缉毒侦查
    1. 禁毒宣传教育
    1. 麻醉药品和精神药品管理
    1. 社区药物维持治疗
    1. 禁吸戒毒
    1. 境外罂粟替代种植和发展替代产业
    1. 易制毒化学品管制
1. 按照国务院办公厅《关于国家禁毒委员会主要职责和组成人员的通知》(国办发c1999)14号)和2008年公安部“三定”方案，国家禁毒委员会办公室设在公安部，具体工作由禁毒局承担。目前，承担国家禁毒办具体工作的，还包括公安部禁毒情报技术中心和中国禁毒基金会。

禁毒组织机构主要情况

公安部禁毒局成立于1998年，现有13个处室，编制82名。

公安部禁毒情报技术中心(参公管理)成立于2008年，同时挂牌国家毒品实验室，当时编制110名现编制77名,实有77名。实验室技术人员31人，其中博士9人、硕士22人，有高级职称23人。

中国禁毒基金会(社团组织)成立于1999年，负责向社会募集资金，资助禁毒事业和活动。2012年至今，筹集现金和实物 1.62亿。支付开展公益项目500余个。

地方： 32个省级，336个市级，2205个县级
全国公安缉毒民警 25368名，占比 1.23%

二、禁毒法律体系情况

截至2018年底，已制定出台禁毒法律、司法解释、行政法规、部门规章以及各类规范性文件170余件;加入国际公约3个，签订的政府间多边以及政府间、部门间的双边协议或谅解备忘录、意向备忘录共有47件。同时，已有19个省(市)制定出台了本地区的禁毒条例或决议，8个省份已启动了地方条例的制定工作，2015年至2018年地方共制定各类规范性文件360多件。

目前，已基本形成了以法律为核心，以行政法规、部门规章和规范性法律文件为配套支撑，以地方性禁毒条例为有益补充的禁毒法律体系。

1. 法律
    1. 刑法
    1. 刑事诉讼法
    1. 治安管理处罚法
    1. 禁毒法
1. 司法解释
    1. 全国法院毒品犯罪审判工作座谈会纪要
    1. 其他相关司法解释的法律文件
1. 行政法规
    1. 戒毒条例
    1. 麻醉药品和精神药品管理易制毒化学品管理条例
    1. 娱乐场所管理条例
    1. 拘留所条例
1. 部门规章
    1.  吸毒人员登记办法
    1. 药品类易制毒化学品管理办法
    1. 非药用类麻醉药品和精神药品列管办法
    1. 吸毒成瘾认定办法
1. 规范性法律文件
    1. 关于加强互联网禁毒工作的意见
    1. 全国青少年肚皮预防教育规划 2016-2018
    1. 全国社区戒毒社区康复工作规划 2016-2020
1. 多边、双边协议谅解备忘录
    1. 六一公约
    1. 七一公约
    1. 八八公约

1. 重要中央文件
    1. 2014年7月，《中共中央国务院关于加强禁毒工作的意见》(中发[2014)6号)
    1. 2018年1月30日，《中共中央办公厅、国务院办公厅关于印发〈毒品问题严重地区责任考评办法〉的通知》(厅字[2018]4号)
    1. 2019年11月20日，《中共中央办公厅、国务院办公厅印发(关于整治突出毒品问题的实施意见〉的通知》 (厅字[2019]52号)

三、 禁毒工作疑难性体制机制
1. 总体国家安全观
1. 禁种、禁制、禁贩、禁吸
1. 禁毒人民战争
    1. 全层级落实禁毒工责任
        1. 政治优势
            1. 重点整治
            1. 示范创建
            1. 基础支撑
            1. 责任追究
            1. 考评督导
    1. 全覆盖毒品预防教育
    1. 全环节服务管理吸毒人员
        1. 制度优势
            1. 地方禁毒条例
            1. 协作配合
    1. 全链条打击毒品犯罪
        1. 群众工作
            1. 群众作用
            1. 志愿服务
            1. 社工社区体系
            1. 群众举报奖励
    1. 全要素监管制度物品
    1. 全方位毒情监测预警
        1. 科技支撑
            1. 数据汇集
            1. 轨迹动态

1. 全层级落实禁毒工作责任
    党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央高度重视禁毒工作，毒品治理工作得到了最高层的高度重视。

    认真贯彻习近平总书记关于禁毒工作重要指示

    习近平总书记指示： 毒品问题一日不除，禁毒斗争一日不止。

    2015年6月25日，习总书记接见全国禁毒工作先进集体代表和先进个人
    2014年6月24日，习总书记对禁毒工作作出重要批示
    2018年6月21日，习总书记对禁毒工作作出重要批示
    2014年6月19日，中央政治局常委会会议听取禁毒工作汇报
    2019年2月21日，中央政治局常委会会议研究禁毒专项工作
    2019年6月18日，中央政治局常委会会议听取禁毒工作汇报
    2014年6月25日，中共中央，国务院《关于加强禁毒工作的意见》(中发(2014)6号)
    2014年9月20日，中办、国办《贯彻落实(中共中央、国务院关于加强禁毒工作的意见)重要政策措施分工方案》(中办发(2014]49号)
    2018年1月30日，中办、国办《毒品问题严重地区责任考评办法》(厅字(2010)4号)
    2019年11月20日，中办、国办(关于整治突出毒品问题的实施意见》(厅字(2019]52号)·

    1. 国家层面： 禁毒委员会全体会议和全国禁毒工作电视会议（每年至少召开一次）
    1. A.对省级层面:禁毒委委员率队督导检查各地禁毒工作、开展年度禁毒工作考评国家禁毒委督导检查湖南
    1. B.对地市级层面:组织禁毒示范城市创建活动 2018年1月，国家禁毒办部署开展全国禁毒示范城市创建活动，充分发挥禁毒示范地区典型引领作用，以点带面促进全国禁毒工作深入开展，首批通过验收国家禁毒委员会的城市有41个。目前申报第二批的有90个城市，需经3年创建考核和最终验收。
    1. c. 对县级层面： 毒品的问题重点地区挂牌政治。禁毒重点整治工作是针对毒品问题严重的县级行政区域全面落实党委、政府禁毒工作责任，组织全社会力量，统筹各方面资源，对毒品问题实施综合治理的重要载体和系统工程。
1. 全覆盖肚皮预防教育
    将毒品预防教育工作融入各系统内部培训教育计划，长期开展“不让毒品进校园”、“社区青少年远离毒品”、“不让毒品进我家”、“职工拒绝毒品零计划”、“禁毒流动课堂”等毒品预防教育品牌活动。组织各地抓好每年6月的“全民禁毒宣传月”活动，推动全社会形成自觉抵制毒品的浓厚氛围。
    1. 2020年全国青少年禁毒知识竞赛总决赛
    1. 全国青少年毒品预防教育数字化平台暨“青骄”第二课堂
1. 全环节服务管理吸毒人员
    1. 加强吸毒人员查出登记管控工作
    1. 全环节服务管理吸毒人员
        1. 全国吸毒热源 清隐 行动推进会
        1. 社区戒毒 (康复） 美沙酮们怎工作站
        1. 海南省妇联在女子监狱和女子戒毒所开展法律心理咨询和戒毒帮教活动
        1. 社戒社康人员完成尿检程序
    1. 全链条打击毒品犯罪
        对毒品犯罪始终坚持严打方针，保持主动进攻态势，针对制毒贩毒突出问题，组织各地各相关部门开展禁毒严打整治专项行动，发挥各部门协同作战优势、营造全链条打击合力。
        
        部署开展‘净边2020’专项行动
        
        2019年 全国缉毒侦察经验交流
        1. 主要工作一： 打击制毒犯罪‘4.14’工作机制
            2015年4月14日，国家禁毒办就如何有效遏制日趋泛滥的国内地下制毒活动进行专题研究，决定在全国部署开展“4.14”打击制毒犯罪专项行动。
        
            工作重点:“端制毒窝点、打制毒团伙、清制毒原料”;
        
            工作手段:开展跨部门、跨警种、跨地区联合情报研判和专案侦查;
        
            工作目标:锁定制毒犯罪团伙，实现全链条侦破制毒犯罪案件。
        
            该行动后来固化为“4.14”工作机制，经过多年持续推进，国内制毒活动已发生逆转性变化。

            侦破“6·26”特大跨国制毒案，捣毁位于越南昆嵩的制毒工厂
        1. 主要工作二:“5·14”禁毒堵源截流工作机制
            2015年以来，国家禁毒办在全国部署开展毒品查缉专项行动，主要针对我国毒品多来源于境外的特点，在全国构建起全方位、立体化的毒品打防控体系，不断完善毒品查缉三道防线，坚决切断毒品入境和内流通道，最大限度减少毒品来源，后来也逐步固化为“5·14”工作机制，并延伸出“净边行动”、“清源断流”行动。
    1. 全要素监管制毒物品
    
        坚持把防范制毒物品流失作为解决制毒问题的源头性举措，全面强化制毒原料和设备等制毒要素的管控工作，通过加强及时列管、日常监管、流向追踪和事后倒查，提升对制毒物品犯罪活动的发现打击能力，切实预防和减少制毒物品流入制毒渠道。

        强化易制毒化学品核查管控

        持续推进易制毒化学品专项治理，强化核磁共振波谱仪、氢气瓶等制毒仪器设备摸排管控，对流入制毒渠道的重点化学品和仪器设备开展流向追查和案后倒查，加强易制毒化学品进出口国际核查

        严防严控制毒物品入滇入缅流入境外

        通过开展“净边2019、2020”，“清源断流2021、2022”等专项行动，及时遏制大量制毒前体、制毒设备流向云南边境，避免其出境用于制毒活动

        一起有争议的制毒案件判例
        
        网传号称“绝命毒师”的武汉华中科大化工学院副教授张正波制毒案2017年至2023年，历经武汉市中院和湖北省高院3次审判，由无期徒刑改为有期徒刑11年，在网上引发热议(视频7)。

    1. 全方位毒情检测预警
        加强禁毒大数据建设应用，加快推进毒品实验室建设，充分运用现代科技手段，建立科学、有效、系统的毒情监测预警体系，促进禁毒业务数据、部门警种数据、社会信息数据和技术分析数据等多源数据集成分析，提高毒情监测预警和禁毒绩效评估的科学性。
        1. 卫星遥感监测
        1. 无人机航拍
        1. 地面核查铲除罂粟
        1. 毛发检测吸毒
        1. 实验室分析毒特征
        1. 污水监测涉毒活动
    1. 全球化禁毒国际合作(对外)
        认真贯彻习近平总书记关于构建人类命运共同体的重要指示精神，紧围绕服务国家外交大局和国内禁毒斗争，积极发展稳定、持续、互信、共赢的禁毒国际合作关系，努力打造与人类命运共同体目标相适应的禁毒国际合作新格局。
        1. 中巴工作会谈暨首届中巴“兄弟”联合缉毒行动启动仪式在广东广州举行
        1. 从泰国递解“1·25”特大毒品案件主犯回国
        1. 与缅甸、老挝政府开展境外罂粟种植替代发展合作

            为减少“金三角”地区罂粟种植，减少该地区毒品对我渗透威胁，自2004年起，我国在缅甸北部、老挝北部实施替代发展项目。截至2019年底，共有替代种植企业146家，累计投入专项资金10余亿元，下达替代种植返销农产品指标近2000万吨，免征进口关税和进口环节增值税近百亿元;境外罂粟种植累计替代面积达700多万亩，替代产品涉及品种达30 多个。

            与老挝国家禁毒委员会办公室签署关于老挝丰沙里省替代产业发展规划的谅解备忘录



### 如何关注和参与禁毒工作

1. 关注参与禁毒工作:浏览国家禁毒办自媒体经常浏览国家禁毒办的自媒体:中国禁毒报、中国禁毒网、中国禁毒杂志、中国禁毒微博、国家禁毒办微信公众号，还有手机报及其他各类媒体、网络的涉毒信息和禁毒新闻
1. 关注参与禁毒工作:观看禁毒题材影视剧
    1. 湄公河大案  电视剧
    1. 湄公河 电影
    1. 猎枭
    1. 破冰行动
1. 关注参与禁毒工作:参观毒品实验室和禁毒教育基地
    1. 在北京，可参观国家毒品实验室、林则徐纪念馆及北京禁毒科技中心、北京禁毒教育基地
    1. 到地方，也可参观各地的禁毒教育基地及国家毒品实验室5个分中心、国家禁毒大数据6个分中心，了解毒品种类、特征、来源地等禁毒知识及禁毒科技工作情况。
1. 关注参与禁毒工作:参加禁毒宣传活动
    1. 每年6月为“全民禁毒宣传月”，各地都会开展各种禁毒宣传活动，
    1. “6.26”国际禁毒日期间，各级党委、政府领导还会出席活动并对禁毒工作做出指示。
        1. 《新闻联播》栏目播出各地全民禁毒宣传活动
